\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{slashbox}
\usepackage{array}
\usepackage{pbox}
\usepackage{xcolor}
\usetheme{Ilmenau} 
\usecolortheme{dolphin}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\definecolor{dtitle}{RGB}{71, 71, 186}

\title[Problemi razporejanja]{Problemi razporejanja}
\author{Ines Meršak}
\date{21.~9.~2015}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}
	
	\AtBeginSection[]{
		\begin{frame}<beamer>
			\frametitle{Vsebina}
			\tableofcontents[currentsection, hideothersubsections, sectionstyle=show/hide]
		\end{frame}}
	
	\part{Main Part}
	
	\section{Problemi razporejanja opravil}
	
	\subsection{Klasifikacija}
	\begin{frame}
		 \begin{itemize}
		 	\item $n$ opravil, ki so sestavljena iz manjših delov (operacij)
		 	\item $m$ strojev
		 	\item operacije se lahko razlikujejo po času, ki je potreben za dokončanje; nekatere operacije lahko opravijo samo nekateri stroji
		 	\item opravilo je končano $ \iff $ opravljene so vse njegove operacije
		 	\item cilj: razporediti opravila tako, da minimiziramo ali maksimiziramo ciljno funkcijo -- ponavadi želimo zmanjšati skupno dolžino urnika
		 \end{itemize}
	\end{frame}
	
	\subsection{Osnovni problemi razporejanja}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item \alert{razporejanje neurejenih opravil (open shop scheduling)}: operacije so lahko opravljene v poljubnem vrstnem redu; vsako opravilo gre skozi vsak stroj v poljubnem vrstnem redu
			\item \alert{razporejanje (urejenih) opravil (job shop scheduling)}: operacije vsakega opravila imajo določen vrstni red; vsako opravilo ne gre nujno skozi vsak stroj
			\item \alert{razporejanje zaporednih opravil (flow shop scheduling)}: vsako opravilo vsebuje eno operacijo za vsak stroj, operacije vsakega opravila morajo biti opravljene v istem vrstnem redu, vsa opravila grejo skozi vsak stroj
		\end{itemize}
		Obstaja veliko variacij teh problemov.
	\end{frame}
	
	\subsection{Tipi urnikov}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item \alert{Pol-aktivni (semi-active) urniki:} nobene operacije ne moremo prestaviti na zgodnejši čas, ne da bi spremenili urnik na nekem stroju.
			\item \alert{Aktivni urniki:} nobene operacije ne moremo prestaviti na zgodnejši čas, ne da bi zakasnili neko drugo operacijo oz.\ brez kršitve omejitev o vrstnem redu.
			\item \alert{Urniki brez zakasnitve:} noben stroj ne čaka, če obstaja operacija, ki se lahko začne izvajati na tem stroju.
		\end{itemize}
		\pause
		Ostali tipi urnikov so neveljavni. \\
		Velja: pol-aktivni urniki $ \supset $ aktivni urniki $ \supset $ urniki brez zakasnitve.
	\end{frame}
	
%	\begin{frame}
%		\begin{itemize}
%			\item optimalen urnik za job shop scheduling je vedno aktiven
%			\item \alert{Giffler-Thompson}: algoritem za generiranje aktivnih urnikov
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
	
	
	\section{Algoritmi za razporejanje}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Hiter pregled}
		\begin{itemize}
			\item prednostna pravila
			\item razveji in omeji
			\item vzpenjanje na hrib
			\item iskanje s tabuji
			\item genetski algoritmi
			\item simulirano ohlajanje
			\item optimizacija z roji
			\item optimizacija s kolonijami mravelj
			\item iskanje s harmonijami
			\item hevristika prestavljanja ozkega grla (shifting bottleneck heuristic)
			\item umetni imunski sistemi
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\subsection{Prednostna pravila}
	\begin{frame}
		\frametitle{Giffler-Thompson}
		\begin{itemize}
			\item prednostna pravila so najbolj osnoven način reševanja problema razporejanja
			\item Giffler-Thompsonov algoritem je skupna osnova vseh hevristik, ki uporabljajo prednostna pravila, in ga lahko obravnavamo kot najbolj osnovno prednostno pravilo
			\item operacije, ki so na voljo, razporedi in konflikte razreši naključno
			\item generira aktivne urnike
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\small
		\frametitle{Ostala prednostna pravila}
		Nekaj najbolj pogostih pravil:
		\begin{itemize}
			\item FCFS (First Come First Serve) \\ 
			%Najprej je procesirano opravilo, ki pride prej v delovno središče.
			\item EDD (Earliest Due Date) \\
			%Najprej je izbrano opravilo, ki ima najkrajši rok.
			\item SPT (Shortest Processing Time) \\
			%Najprej so opravljena najkrajša opravila.
			\item LPT (Longest Processing Time) \\
			%Večja, daljša opravila so lahko zelo pomembna, zato so opravljena prva.
			\item CR (Critical Ratio) \\
			%CR je indeks opravila, izračunan po formuli: čas do roka deljeno s časom, ki je še potreben za dokončanje tega opravila.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Plusi}} 
				\begin{itemize}
					\item lahka implementacija
					\item majhna časovna zahtevnost
				\end{itemize}
			\end{column}
			
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Minusi}}
				\begin{itemize}
					\item prednostna pravila ignorirajo ostale omejitve
					\item rezultati so precej naključni
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	\subsection{Razveji in omeji}
	\begin{frame}
		\frametitle{Opis algoritma}
		\begin{itemize}
			\item sistematično oštevilčimo možne rešitve -- potenčna množica možnih rešitev $\mathcal{P}S$ sestavlja drevo, katerega ``korenina'' je kar cela množica $S$
			\item cilj: minimizacija $ f(x), \ x \in S $
			\item potrebujemo dve orodji: za razdeljevanje množice možnih rešitev in za računanje zgornjih in spodnjih mej za minimalno vrednost $ f(x) $ znotraj neke podmnožice množice $S$
			\item prvi korak se imenuje \alert{razvejevanje (branching)}, saj z rekurzivnimi klici dobimo iskalno drevo, katerega vozlišča so podmnožice $S$ 
			\item drugi korak se imenuje \alert{omejevanje (bounding)}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item če je spodnja meja za neko vozlišče $A$ večja kot zgornja meja nekega drugega vozlišča $B$, potem lahko A med iskanjem spustimo -- \alert{rezanje (pruning)}
			\item rekurzija se ustavi, ko ostane le še ena možna rešitev v množici $S$ ali ko se zgornja meja za $S$ ujema s spodnjo mejo
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Plusi}} 
				\begin{itemize}
					\item eksaktna metoda, ki vrne optimalno rešitev, lahko pa jo uporabimo tudi kot aproksimacijo
				\end{itemize}
			\end{column}
			
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Minusi}}
				\begin{itemize}
					\item algoritem se zanaša na učinkovito oceno spodnje in zgornje meje
					\item velika časovna zahtevnost
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	\subsection{Iskanje s harmonijami}
	\begin{frame}
		\frametitle{Opis algoritma}
			\begin{itemize}
				\item cilj: poiskati vektor $x$, ki minimizira/maksimizira funkcijo $f$
				\item prvi korak: zgenerira se HMS možnih rešitev, HMS = \alert{harmony memory size (velikost pomnilnika harmonij)}, in se jih shrani v HM = \alert{harmony memory (pomnilnik harmonij)}
				\item s pomočjo treh mehanizmov je nato zimprovizirana nova harmonija; ti mehanizmi so: \alert{naključna izbira (random selection)}, \alert{izbira iz pomnilnika (memory consideration)}, \alert{popravek višine (pitch adjustment)}
				\item če je nov vektor boljši kot najslabša harmonija v HM (v smislu ciljne funkcije $f$), potem se nova harmonija doda v HM, najslabša stara pa se izbriše
				\item algoritem se konča, ko iskanje s harmonijami doseže maksimalno število improvizacij
			\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\small
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Plusi}} 
				\begin{itemize}
					\item memory consideration in pitch adjusting skrbita za dobre lokalne rešitve, medtem ko HM in randomizacija poskrbita za efektivno preiskovanje globalnega prostora
					\item iskanje s harmonijami naj bi bilo manj občutljivo na izbrane parametre kot recimo genetski algoritmi in simulirano ohlajanje, torej ni potreben fine-tuning teh parametrov v zameno za kvalitetno rešitev
				\end{itemize}
			\end{column}
			
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Minusi}}
				\begin{itemize}
					\item nekateri raziskovalci trdijo, da je iskanje s harmonijami zelo podobno enemu izmed genetskih algoritmov
					\item odvisno od HMS in števila improvizacij je lahko časovna zahtevnost precej velika
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	\subsection{Hevristika prestavljanja ozkega grla (shifting bottleneck heuristic)}
	\begin{frame}
		\frametitle{Opis algoritma}
		\begin{itemize}
			\item razvrsti operacije na vsakem stroju posebej, en stroj naenkrat
			\item stroj, čigar operacije še niso bile razvrščene, je ignoriran; urnike že razvrščenih strojev fiksiramo
			\item algoritem na vsakem koraku določi takoimenovano \alert{ozko grlo (bottleneck)} izmed strojev, ki še niso bili razvrščeni
			\begin{itemize}
				\item za vsak nerazvrščen stroj reši razporejevalni problem za en stroj
				\item stroj z največjo maksimalno dolžino urnika je bottleneck
			\end{itemize}
			\item urnik stroja, ki je bil pridobljen z reševanjem razporejevalnega problema za en stroj, se uporabi za razvrščanje bottleneck stroja
			\item urnik vseh že razvrščenih strojev se ponovno optimizira
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{columns}[t]
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Plusi}} 
				\begin{itemize}
					\item superioren med vsemi hevristikami za reševanje job shop problemov
					\item možna kombinacija z genetskimi algoritmi
				\end{itemize}
			\end{column}
			
			\begin{column}{0.47 \textwidth}
				{\color{dtitle}{\Large Minusi}}
				\begin{itemize}
					\item algoritem je treba močno prirediti za vsak specifičen problem posebej
					\item implementacija zahteva veliko premisleka in sofisticiranosti
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	
	\AtBeginSection[]{}
	\section{Primerjava algoritmov}
	
	\subsection{Primerjalna tabela}
	\begin{frame}
		\frametitle{Primerjava}
		\begin{table}[h]
			\centering
			\scriptsize
			\begin{tabular}{l|P{3.5cm}|c}
				\backslashbox{\textsc{Algoritmi}}{\textsc{Lastnosti}} & \textsc{Časovna zahtevnost} & \textsc{Paralelizacija} \\ \hline
				Prednostna pravila & $O(n \log{n})$ & DA \\ \hline
				Razveji in omeji & najslabša: $O(2^{n^{k}})$ & DA \\ \hline
				Vzpenjanje na hrib & $O(n)$ (ena iteracija?) & DA \\ \hline
				Iskanje s tabuji & za eno iteracijo: $O(n^2)$ & DA \\ \hline
				Genetski algoritmi & $ O(P \cdot G \cdot O(F) \cdot {(Pc \cdot O(c) + Pm \cdot O(m)))} $  & DA \\ \hline
				Simulirano ohlajanje &  $O(\tau L \ln{\left| \mathcal{R} \right|})$ & DA \\ \hline
				Optimizacija z roji & za eno iteracijo: $ O(ND) $ & DA \\ \hline
				Optimizacija s kolonijami mravelj & $O(n^3)$ & DA \\ \hline
				Iskanje s harmonijami & N/A & DA \\ \hline
				Shifting bottleneck heuristic & $O(Im^2n^2)$ & DA \\ \hline
				Umetni imunski sistemi & \pbox[c]{\textwidth}{CS: $ O(M(N+N_c L)) $ \\ NS: $ O(N \cdot N_s) $} & DA \\ 
			\end{tabular}		
		\end{table}
	\end{frame}
	
	\subsection{Paralelizacija}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Prednostna pravila: za vsako opravilo lahko vzporedno izračunamo npr.\ njegov CR.
			\item Razveji in omeji: paraleliziramo lahko razvejevanje posameznih poddreves (podproblemov) ali pa evalvacijo podproblemov.
			\item Vzpenjanje na hrib: algoritem zaženemo večkrat, hkrati ``plezamo'' na več hribov.
			\item Iskanje s tabuji: paraleliziramo lahko ocenjevanje sosedov, neodvisna iskanja s tabuji, iskanja s tabuji, ki med sabo komunicirajo; iskalni prostor lahko razdelimo na več koščkov.
			\item Genetski algoritmi: paraleliziramo lahko evalvacijo funkcije uspešnosti; lahko imamo več populacij, ki si med seboj občasno izmenjujejo posameznike.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Simulirano ohlajanje: razdelimo lahko iskalni prostor, vzporedno poženemo algoritem večkrat z eno ali več začetnimi točkami, samo na začetnih točkah ali pa na točkah v vsaki temperaturni fazi lahko uporabimo GA.
			\item Optimizacija z roji: ocena točk znotraj iteracije lahko poteka vzporedno.
			\item Optimizacija s kolonijami mravelj: vzporedno lahko algoritem poženemo večkrat; če uporabljamo lokalno iskanje, lahko uporabimo pristop gospodar-suženj.
			\item Iskanje s harmonijami: več iskanj s harmonijami lahko teče vzporedno in si občasno izmenjuje podatke, lahko razdelimo HM na manjše dele, nakar vsak del uporablja le elemente svojega HM za iskanje boljše rešitve.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Hevristika prestavljanja ozkega grla (shifting bottleneck heuristic): problem razporejanja za en stroj lahko rešimo vzporedno za vsak stroj, ki še ni razvrščen.
			\item Umetni imunski sistemi: populacijo protiteles lahko razdelimo na toliko kosov, kot imamo na voljo procesorjev; vsak del se razvija neodvisno od ostalih, občasno si izmenjajo posameznike.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\end{document}